《講獨》EP1: 福澤諭吉「一身獨立，一國之獨立」

見好少人提, 其實《講獨》都幾好聽！

時值十九世紀末，眼見清帝國遭任意宰割，明治政府急於應付壓境的歐美列強。於是透過急速大量輸入歐美知識，寄望能持之跟列強週旋而免遭入侵。但因為是揠苗助長般的武裝自己，只能模仿有形的技術制度，卻未能培養出相應的文化根基。

「一身之獨立，一國之獨立」的目標與努力

福澤諭吉面對的時代，西洋科學跟東洋漢學的孰優孰劣敗的問題，已被眼前強船堅炮利的景象簡化為明天跟隨哪一套走才有希望不被侵吞。他提倡政府要抓緊的兩大原則： 教育、脫亞入歐，目標都是為準備向西方展示日本事實上是一個獨立民族國家。

在 《勸學論》中，福澤先生即基於天賦人權，人生而平等的普世價值，引伸出國家也理應要平等。他巧妙地把「做學問」視為是每個人為實現天賦權利而必須負 的責任：透過學習來彌補先天條件不平等。先學習而有完備的我，再有平等的我們；然後是由我們一起組成國家，這樣國家也具有自主獨立的性質。所以說己身先獨 立，國家才能獨立。

再者國家亦是為區分「我們」跟「他們」而誕生。為塑造出一個符合歐美概念的國族國家，必須先使人民相信 有一個日本國族，並相信自己是其一員。因為人民對此等概念是零認知，日本政府只有從教育著手灌輸。於是學校亦負擔了製造國族認同的功能。誠然福澤諭吉亦自 知西洋霸道不無害處，久跟並非上策。可是在十九世紀末時，張目可見的景象是「亞細亞已如落日西山，危在旦夕…大勢已定，除非有回天之策，只能求日本國之獨 立。」

channel I 個宅地有聲都幾好聽
唔關政治事，講acg

係
channel i 唔少野都高質, 係少人提

陰公，好多節目都單位數字觀看數

直播觀看單位數

重播加埋就百幾次

熱狗台多好多啦
雖然萬幾人一定係作既
但直播一百幾十都幾肯定有

識貨
講真，個個網台撈味都好重，一味叫你課金課金，channel I 係青澀d，但真係唔覺佢地係為搵錢，似真係為興趣

Simon一向係高質獨派 完全唔埋堆唔參加派別鬥爭

因為撐自己人就算唔聽到開住FB直播

我記得頭幾集得幾十人睇

幾時同偉哥打呀
又話拳賽承諾係一世

more details plz

你改得名做蕭若元就唔好講承諾呢啲嘢啦

不過錢都好重要,

有多D資源, 獨派可以做既野會更多

因為CK發癲 佢哋和解咗

如果每集重溫度有返日期就好啦

除左SIMON之外, 其他主持都好有條理, 難得既高質素！

RAY WONG 講野都好廢

Simon屌柒RAY WONG真係好正！

互片到咁都和解到 有料